23章だいぶ進んだ。後は作業のはず:w

TaPL/code/chapter23.v
@@ -3,9 +3,13 @@ Require Import Lia.
 Require Import Coq.Arith.PeanoNat.
 
 Inductive type: Type :=
+    | Nat: type
     | TVar: nat -> type
     | Func: type -> type -> type
     | Forall: type -> type.
+
+Notation "'∀' T" := (Forall T) (at level 62).
+Notation "T1 → T2" := (Func T1 T2) (at level 62).
 
 Inductive term : Type :=
     | O: term
@@ -16,9 +20,9 @@ Inductive term : Type :=
     | TAbst: term -> term
     | TApp: term -> type -> term.
 
-Notation "t [ T ] " := (TApp t) (at level 62).
-Notation "'Λ' t " := (TAbst t) (at level 61).
-Notation "'λ' T , t " := (Abst T t) (at level 60, T at level 99).
+Notation "'Λ' t " := (TAbst t) (at level 62).
+Notation "'λ' T , t " := (Abst T t) (at level 61, T at level 99).
+Notation "t [ T ] " := (TApp t T) (at level 60).
 Notation "t1 ◦ t2" := (App t1 t2) (at level 59, left associativity).
 
 Inductive nvalue: term -> Prop :=
@@ -30,19 +34,383 @@ Inductive value: term -> Prop :=
     | v_Abst: forall T t, value (λ T , t)
     | v_TAbst: forall t, value (Λ t).
 
+Inductive env_elem: Type :=
+    | env_var_bind: type -> env_elem
+    | env_type_bind: env_elem.
+
+Fixpoint is_type_var_bind (T: type) (n: nat): bool :=
+    match T with
+    | Nat => true
+    | TVar k => if k <? n then true else false
+    | T1' → T2' => (is_type_var_bind T1' n) && (is_type_var_bind T2' n)
+    | ∀ T' => is_type_var_bind T' (n + 1)
+    end.
+
+Fixpoint count_env_type_bind (Γ: list env_elem): nat :=
+    match Γ with
+    | nil => 0
+    | (env_var_bind T) :: Γ' => count_env_type_bind Γ'
+    | env_type_bind :: Γ' => (count_env_type_bind Γ') + 1
+    end.
+
+Fixpoint count_env_var_bind (Γ: list env_elem): nat :=
+    match Γ with
+    | nil => 0
+    | (env_var_bind T) :: Γ' => (count_env_var_bind Γ') + 1
+    | env_type_bind :: Γ' => count_env_var_bind Γ'
+    end.
+
+Fixpoint shift (c d: nat) (t: term): term :=
+    match t with
+    | O => O
+    | Succ t' => Succ (shift c d t')
+    | Var k => if c <=? k then Var (k + d) else Var k
+    | λ T , t => λ T , shift (S c) d t
+    | t1 ◦ t2 => (shift c d t1) ◦ (shift c d t2)
+    | Λ t' => Λ (shift c d t')
+    | t' [T] => (shift c d t') [T]
+end.
+      
+Fixpoint reverse_shift (c: nat) (t: term): term :=
+    match t with
+    | O => O
+    | Succ t' => Succ (reverse_shift c t')
+    | Var k => if c <=? k then Var (pred k) else Var k
+    | λ T , t => λ T , reverse_shift (S c) t
+    | t1 ◦ t2 => (reverse_shift c t1) ◦ (reverse_shift c t2)
+    | Λ t' => Λ (reverse_shift c t')
+    | t' [T] => (reverse_shift c t') [T]
+end.
+      
+Fixpoint subst (j: nat) (s t: term) :=
+    match t with 
+    | O => O
+    | Succ t' => Succ (subst j s t')
+    | Var k => if k =? j then s else Var k
+    | λ T , t => λ T , subst (S j) (shift 0 1 s) t
+    | t1 ◦ t2 => (subst j s t1) ◦ (subst j s t2)
+    | Λ t' => Λ (subst j s t')
+    | t' [T] => (subst j s t') [T]
+end.
+      
+Notation "[ j |→ v ] t" := (subst j v t) (at level 62, j at level 99, v at level 99).
+
+Fixpoint type_shift (c d: nat) (T: type): type :=
+    match T with
+    | Nat => Nat
+    | TVar k => if c <=? k then TVar (k + d) else TVar k
+    | T1 → T2 => type_shift c d T1 → type_shift c d T2
+    | ∀ T' => ∀ (type_shift (c + 1) d T')
+end.
+      
+Fixpoint type_reverse_shift (c: nat) (T: type): type :=
+    match T with
+    | Nat => Nat
+    | TVar k => if c <=? k then TVar (pred k) else TVar k
+    | T1 → T2 => type_reverse_shift c T1 → type_reverse_shift c T2
+    | ∀ T' => ∀ (type_reverse_shift (c + 1) T')
+end.
+
+      
+Fixpoint type_subst (j: nat) (T1 T2: type) :=
+    match T2 with
+    | Nat => Nat
+    | TVar k => if k =? j then T1 else TVar k
+    | T1' → T2' => (type_subst j T1 T1') → (type_subst j T1 T2')
+    | ∀ T' => ∀ type_subst (S j) (type_shift 0 1 T1) T'
+end.
+      
+Notation "[[[ j |→ T1 ]]] T2" := (type_subst j T1 T2) (at level 62, j at level 99, T1 at level 99).
+
+Fixpoint env_shift (c d: nat) (Γ: list env_elem): list env_elem :=
+    match Γ with
+    | nil => nil
+    | env_var_bind T :: Γ' => env_var_bind (type_shift c d T) :: env_shift c d Γ'
+    | env_type_bind :: Γ' => env_type_bind :: Γ'
+    end.
+
+Fixpoint env_reverse_shift (c: nat) (Γ: list env_elem): list env_elem :=
+    match Γ with
+    | nil => nil
+    | env_var_bind T :: Γ' => env_var_bind (type_reverse_shift c T) :: env_reverse_shift c Γ'
+    | env_type_bind :: Γ' => env_type_bind :: env_reverse_shift c Γ'
+    end.
+
+
+Inductive env: list env_elem -> Prop :=
+    | env_empty: env nil
+    | env_type_bind_cons: forall Γ, env Γ -> env (env_type_bind :: env_shift 0 1 Γ)
+    | env_var_bind_cons: forall T Γ, env Γ -> env ((env_var_bind T) :: Γ).
+
+Fixpoint type_term_subst (j: nat) (T: type) (t: term): term :=
+    match t with
+    | O => O
+    | Succ t' => Succ (type_term_subst j T t')
+    | Var k => Var k
+    | λ T' , t' => λ [[[j |→ T]]] T' , type_term_subst j T t'
+    | t1 ◦ t2 => (type_term_subst j T t1) ◦ (type_term_subst j T t2)
+    | Λ t' => Λ (type_term_subst (j + 1) (type_shift 0 1 T) t')
+    | t' [T'] => (type_term_subst j T t') [(type_subst j T T')]
+end.
+
+Notation "[[ j |→ T ]] t" := (type_term_subst j T t) (at level 62, j at level 99, T at level 99).
+
+Fixpoint type_term_shift (c d: nat) (t: term): term :=
+    match t with
+    | O => O
+    | Succ t' => Succ (type_term_shift c d t')
+    | Var k => Var k
+    | λ T , t' => λ type_shift c d T, type_term_shift c d t'
+    | t1 ◦ t2 => (type_term_shift c d t1) ◦ (type_term_shift c d t2)
+    | Λ t' => Λ type_term_shift (c + 1) d t'
+    | t' [T] => ((type_term_shift c d t') [type_shift c d T])
+end.
+
+Fixpoint type_term_reverse_shift (c: nat) (t: term): term :=
+    match t with
+    | O => O
+    | Succ t' => Succ (type_term_reverse_shift c t')
+    | Var k => Var k
+    | λ T , t' => λ type_reverse_shift c T, type_term_reverse_shift c t'
+    | t1 ◦ t2 => (type_term_reverse_shift c t1) ◦ (type_term_reverse_shift c t2)
+    | Λ t' => Λ type_term_reverse_shift (c + 1) t'
+    | t' [T] => ((type_term_reverse_shift c t') [type_reverse_shift c T])
+end.
 
 Inductive eval_step: term -> term -> Prop :=
     | EApp1: forall t1 t1' t2, eval_step t1 t1' -> eval_step (t1 ◦ t2) (t1' ◦ t2)
-    | EApp2: forall v1 t2 t2', value v1 -> eval_step t2 t2' -> eval_step (v1 ◦ t2) (v1 ◦ t2').
+    | EApp2: forall v1 t2 t2', value v1 -> eval_step t2 t2' -> eval_step (v1 ◦ t2) (v1 ◦ t2')
     | EAppAbs: forall T t12 v2, value v2 ->
-    eval_step ((λ T , t12) ◦ v2) (reverse_shift 0 ([ 0 |→ shift 0 1 v2 ] t12)).
+    eval_step ((λ T , t12) ◦ v2) (reverse_shift 0 ([ 0 |→ shift 0 1 v2 ] t12))
+    | ESucc: forall t1 t1', eval_step t1 t1' -> eval_step (Succ t1) (Succ t1')
+    | ETApp: forall t1 t1' T, eval_step t1 t1' -> eval_step (t1 [T]) (t1' [T])
+    | ETAppTAbs: forall t T, eval_step ((Λ t) [T]) (type_term_reverse_shift 0 ([[0 |→ type_shift 0 1 T]] t)).
 
-Inductive type_step: list type -> term -> type -> Prop :=
-    | TVar: forall k T Γ, get_var_type k Γ = Some T -> type_step Γ (Var k) T
-    | TAbs: forall T1 Γ t2 T2, type_step (T1 :: Γ) t2 T2
-    -> type_step Γ (λ T1 , t2) (T1 → T2)
-    | TApp: forall Γ t1 T11 T12 t2, type_step Γ t1 (T11 → T12) -> type_step Γ t2 T11
-    -> type_step Γ (t1 ◦ t2) T12.
+Notation "A -→ B" := (eval_step A B) (at level 65).
 
+Inductive multi_eval_step: term->term->Prop:=
+  | Refl: forall t, multi_eval_step t t
+  | Trans: forall t1 t2 t3, eval_step t1 t2 -> multi_eval_step t2 t3 -> multi_eval_step t1 t3.
 
-(* No Symbol *)
+Notation "A -→* B" := (multi_eval_step A B) (at level 65).
+
+Fixpoint get_var_type (k: nat) (Γ: list env_elem): option type :=
+    match Γ with
+    | nil => None
+    | (env_var_bind T) :: Γ' => if k =? 0 then Some T else get_var_type (pred k) Γ'
+    | env_type_bind :: Γ' => get_var_type k Γ'
+    end.
+
+(* Γ = x:X, X, f:X→X みたいなときに上手くいかない。Xがどこで束縛されたかわからないため。*)
+(* 初期のfree varfiableありまくりの状態が上手く行くかが謎。->やっぱりこういうのを弾くルールが必要です*)
+(* 本文ではなく注釈に書いてあるうーん*)
+Inductive type_bind: list env_elem -> term -> type -> Prop :=
+    | TZero: forall Γ, env Γ -> type_bind Γ O Nat
+    | TSucc: forall Γ t1, env Γ -> type_bind Γ t1 Nat -> type_bind Γ (Succ t1) Nat
+    | TVar': forall k T Γ, env Γ -> get_var_type k Γ = Some T -> type_bind Γ (Var k) T
+    | TAbs: forall T1 Γ t2 T2, env Γ -> type_bind (env_var_bind T1 :: Γ) t2 T2
+    -> type_bind Γ (λ T1 , t2) (T1 → T2)
+    | TApp': forall Γ t1 T11 T12 t2, env Γ -> type_bind Γ t1 (T11 → T12) -> type_bind Γ t2 T11
+    -> type_bind Γ (t1 ◦ t2) T12
+    | TTAbs: forall Γ t T, env Γ -> type_bind (env_type_bind :: env_shift 0 1 Γ) t T 
+    -> type_bind Γ (Λ t) (∀ T)
+    | TTApp: forall Γ t T T', env Γ -> type_bind Γ t (∀ T) 
+    -> type_bind Γ (t [T']) (type_reverse_shift 0 ([[[0 |→ type_shift 0 1 T']]] T)).
+
+Notation "Γ |- t : T" := (type_bind Γ t T) (at level 65, t at level 99).
+
+Lemma ex1: TApp (Λ (Abst (TVar 0) (Var 0))) (Nat) ◦ O -→* O.
+apply (Trans _ ((Abst Nat (Var 0)) ◦ O) _).
++ constructor. constructor.
++ apply (Trans _ O _).
+    - constructor. constructor. constructor.
+    - constructor. Qed.
+
+Lemma ex1_type: type_bind nil (TApp (Λ (Abst (TVar 0) (Var 0))) (Nat) ◦ O) Nat.
+apply TApp' with (T11:=Nat).
++ constructor.
++ apply TTApp with (T:= TVar 0 → TVar 0). constructor. constructor. constructor. constructor.
+constructor. constructor. constructor. constructor. constructor. constructor. simpl. reflexivity.
++ constructor. constructor.
+Qed.
+
+Definition double:= Λ λ (TVar 0 → TVar 0), λ (TVar 0), ((Var 1) ◦ ((Var 1) ◦ (Var 0))).
+Definition doubleNat:= λ Nat → Nat, λ Nat, ((Var 1) ◦ ((Var 1) ◦ (Var 0))).
+
+Definition five:= (double [Nat] ◦ (λ Nat, Succ (Succ (Var 0)))) ◦ (Succ O).
+Lemma ex2: five -→* (Succ (Succ (Succ (Succ (Succ O))))).
+unfold five.
+apply (Trans _ ((doubleNat ◦ (λ Nat, Succ (Succ (Var 0)))) ◦ (Succ O)) _).
++ constructor. constructor. constructor.
++ apply (Trans _ ((λ Nat, (λ Nat, (Succ (Succ (Var 0)))) ◦ ((λ Nat, (Succ (Succ (Var 0)))) ◦ (Var 0))) ◦ (Succ O)) _).
+    - constructor. constructor. apply v_Abst.
+    - apply (Trans _ ((λ Nat, (Succ (Succ (Var 0)))) ◦ ((λ Nat, (Succ (Succ (Var 0)))) ◦ (Succ O))) _).
+        * constructor. constructor. constructor. constructor.
+        * apply (Trans _ ((λ Nat, Succ (Succ (Var 0))) ◦ (Succ (Succ (Succ O)))) _).
+            constructor. apply v_Abst. constructor. constructor. constructor. constructor.
+            apply (Trans _ (Succ (Succ (Succ (Succ (Succ O))))) _).
+            constructor. constructor. constructor. constructor. constructor. constructor.
+            constructor. Qed.
+
+Lemma natIsNValueLeft: forall Γ t, Γ |- t : Nat /\ value t -> nvalue t.
+intros. destruct H. remember Nat as T. induction H.
++ constructor.
++ constructor. apply IHtype_bind. auto. inversion H0. constructor. inversion H2. auto.
++ subst. inversion H0. apply H2.
++ inversion HeqT.
++ subst. inversion H0. apply H3.
++ inversion HeqT.
++ inversion H0. apply H2.
+Qed.
+
+Theorem th23_5_2: forall t T, nil |- t : T -> (value t) \/ (exists t', t -→ t').
+intros. remember nil as Γ. induction H.
++ left. constructor. constructor.
++ apply IHtype_bind in HeqΓ. destruct HeqΓ.
+    - left. constructor. constructor. inversion H1. apply H2. subst. inversion H0. subst. inversion H0.
+    - right. destruct H1. exists (Succ x). constructor. apply H1.
++ subst. simpl in H0. inversion H0.
++ left. apply v_Abst.
++ assert (Γ = nil); auto. apply IHtype_bind1 in HeqΓ. apply IHtype_bind2 in H2.
+destruct HeqΓ. 
+    - inversion H0. subst. inversion H3. inversion H6. subst. inversion H3. inversion H4. 
+    subst. destruct H2. right. exists (reverse_shift 0 ([0 |→ shift 0 1 t2] t0)). constructor. apply H2.
+    destruct H2. right. exists ((λ T11, t0) ◦ x). constructor. apply H3. apply H2.
+    subst. inversion H3. inversion H7. subst. inversion H3. inversion H6.
+    - destruct H3. right. exists (x ◦ t2). constructor. auto.
++ left. apply v_TAbst.
++ apply IHtype_bind in HeqΓ. destruct HeqΓ.
+    - inversion H0.
+        * subst. inversion H1. subst. inversion H4.
+        * subst. inversion H1. subst. inversion H5.
+        * subst. right. exists (type_term_reverse_shift 0 ([[0 |→ type_shift 0 1 T']] t0)). constructor.
+        * subst. inversion H1. subst. inversion H4.
+    - destruct H1. right. exists (x [T']). constructor. auto.
+Qed.
+
+Fixpoint type_subst_in_list (n: nat) (S: type) (Γ: list env_elem) : list env_elem :=
+match Γ with
+    | nil => nil
+    | (env_var_bind X) :: Γ' 
+    => env_var_bind ([[[n |→ S]]] X) :: type_subst_in_list n S Γ'
+    | env_type_bind :: Γ' => env_type_bind :: (type_subst_in_list n S Γ')
+end.
+
+Lemma env_with_one_less_type_var: forall Γ' Γ Γ0 m S U, Γ = Γ' ++ env_type_bind :: Γ0
+-> env Γ -> m = count_env_type_bind Γ'
+-> U = type_shift 0 (m + 1) S -> env (env_reverse_shift m (type_subst_in_list m U Γ' ++ Γ0)).
+induction Γ'.
+- intros. simpl. simpl in H. rewrite H in H0. inversion H0.  admit.
+- intros. destruct a.
+    + simpl. rewrite H in H0. simpl in H0. inversion H0. constructor.
+    apply IHΓ' with (Γ:=Γ'++env_type_bind::Γ0)(S:=S). auto. auto. auto. auto.
+    + simpl. rewrite H in H0. simpl in H0. inversion H0. admit.
+Admitted.
+
+Lemma get_var_type_and_subst: forall Γ' k m Γ0 S T U, get_var_type k (Γ' ++ env_type_bind :: Γ0) = Some T 
+-> env (Γ' ++ env_type_bind :: Γ0)
+-> m = count_env_type_bind Γ' 
+-> U = type_shift 0 (m + 1) S
+-> get_var_type k (env_reverse_shift m (type_subst_in_list m U Γ' ++ Γ0)) = 
+Some (type_reverse_shift m ([[[m |→ U]]] T)).
+induction Γ'.
+- intros. simpl. admit.
+- intros. destruct a.
+    + simpl. admit.
+    + simpl. simpl in H. apply IHΓ' with (S:=S). auto. admit. admit. apply H2.
+Admitted.
+
+Lemma th23_5_1_type_prep: forall Γ Γ' m t T S U, Γ' ++ env_type_bind :: Γ |- t : T ->
+m = count_env_type_bind Γ' ->
+U = type_shift 0 (m + 1) S ->
+env_reverse_shift m ((type_subst_in_list m U Γ') ++ Γ) |- (type_term_reverse_shift m ([[m |→ U]] t))
+: (type_reverse_shift m ([[[m |→ U]]] T)).
+intros ? ? ? ? ? ? ? ?. remember (Γ' ++ env_type_bind :: Γ) as Γ''.
+generalize dependent Γ'. generalize dependent Γ. generalize dependent m. generalize dependent S. generalize dependent U. 
+induction H.
+- intros. simpl. constructor. apply env_with_one_less_type_var with (Γ:=Γ)(S:=S). auto. auto.
+  auto. auto.
+- intros. simpl. constructor. apply env_with_one_less_type_var with (Γ:=Γ)(S:=S). auto. auto.
+  auto. auto. auto. pose proof (IHtype_bind U S). apply H3 with (Γ':=Γ') (Γ:=Γ0). auto. auto. auto.
+- intros. simpl. constructor. apply env_with_one_less_type_var with (Γ:=Γ)(S:=S). auto. auto.
+  auto. auto. apply get_var_type_and_subst with(S:=S). rewrite HeqΓ'' in H0.
+  auto. rewrite HeqΓ'' in H. auto. auto. auto.
+- intros. simpl. apply TAbs. apply env_with_one_less_type_var with (Γ:=Γ)(S:=S). auto. auto.
+  auto. auto. pose proof (IHtype_bind U S m Γ0 (env_var_bind T1 :: Γ')).
+simpl in H3. apply H3. rewrite HeqΓ''. auto. auto. auto.
+- intros. simpl. apply TApp' with (T11:=type_reverse_shift m ([[[m |→ U]]] T11)).
+  apply env_with_one_less_type_var with (Γ:=Γ)(S:=S). auto. auto. auto. auto.
+ simpl in IHtype_bind1. refine (IHtype_bind1 U S m _ _ _ _ _). auto. auto. auto.
+ simpl in IHtype_bind2. refine (IHtype_bind2 U S m _ _ _ _ _). auto. auto. auto.
+- intros. simpl. constructor. apply env_with_one_less_type_var with (Γ:=Γ)(S:=S).
+  auto. auto. auto. auto.
+  pose proof (IHtype_bind (type_shift 0 1 U) S (m + 1) (env_shift 0 1 Γ0) (env_type_bind :: (env_shift 0 1 Γ'))). assert (m + 1 + 1 = m + 2).
+  lia. rewrite H4 in H3. assert (Datatypes.S m = m + 1). lia. rewrite H5. simpl in H3.
+  assert (env_reverse_shift (m + 1) (type_subst_in_list (m + 1) (type_shift 0 1 U) (env_shift 0 1 Γ') ++ env_shift 0 1 Γ0)
+  = env_shift 0 1 (env_reverse_shift m (type_subst_in_list m U Γ' ++ Γ0))).
+  admit. rewrite H6 in H3. apply H3. rewrite HeqΓ''. admit. admit. admit.
+- intros. simpl. simpl in IHtype_bind. pose proof (TTApp (env_reverse_shift m (type_subst_in_list m U Γ' ++ Γ0)) 
+(type_term_reverse_shift m
+([[m |→ U]] t)) (type_reverse_shift (m + 1)
+([[[(m + 1)
+ |→ type_shift 0 1 U]]] T)) (type_reverse_shift m
+([[[m |→ U]]] T'))). assert (env (env_reverse_shift m (type_subst_in_list m U Γ' ++ Γ0))).
+ apply env_with_one_less_type_var with (Γ:=Γ)(S:=S). auto. auto. auto. auto.
+ assert (env_reverse_shift m (type_subst_in_list m U Γ' ++ Γ0)
+ |- type_term_reverse_shift m
+      ([[m |→ U]] t) : ∀ type_reverse_shift (m + 1)
+      ([[[(m + 1)
+       |→ type_shift 0 1 U]]] T)). 
+pose proof (IHtype_bind U S m Γ0 Γ'). assert (Datatypes.S m = m + 1). lia. rewrite H6 in H5.
+apply H5. auto. auto. auto. pose proof (H3 H4 H5). admit.
+Admitted.
+
+Lemma th23_5_1_var_prep: forall S Γ Γ' t T n m s, 
+Γ |- s : S ->
+n = count_env_var_bind Γ' ->
+m = count_env_type_bind Γ' ->
+Γ' ++ env_var_bind S :: (env_shift 0 m Γ) |- t : T ->
+Γ' ++ (env_shift 0 m Γ) |- reverse_shift n ([n |→ shift 0 (n + 1) s] t) : T.
+intros. remember (Γ' ++ env_var_bind S :: env_shift 0 m Γ) as Γ''. generalize dependent Γ'.
+generalize dependent s. generalize dependent S. generalize dependent Γ. 
+generalize dependent n. generalize dependent m. induction H2.
+- intros. simpl. constructor. admit.
+- intros. simpl. constructor. admit. apply IHtype_bind with (S:=S)(m:=m). auto. auto. auto. auto.
+- intros. admit.
+- intros. simpl. constructor. admit. rewrite HeqΓ'' in IHtype_bind.
+ pose proof (IHtype_bind m (n + 1) Γ0 S s H0 (env_var_bind T1 :: Γ')).
+ assert (Datatypes.S n = n + 1). lia. rewrite H5. simpl in H4.
+ assert (shift 0 1 (shift 0 (n + 1) s) = shift 0 (n + 1 + 1) s).
+ admit. rewrite H6. apply H4. auto. auto. auto. 
+- intros. simpl. admit.
+- intros. simpl. constructor. admit. 
+  pose proof (IHtype_bind (m + 1) n Γ0 S s H0 (env_type_bind :: (env_shift 0 1 Γ'))).
+  simpl in H4. assert (env_shift 0 1 Γ' ++ env_shift 0 (m + 1) Γ0 = env_shift 0 1 (Γ' ++ env_shift 0 m Γ0)).
+  admit. rewrite H5 in H4. apply H4. admit. admit. admit.
+- intros. simpl. constructor. admit. apply IHtype_bind with (S:=S). auto.
+  auto. auto. auto.
+Admitted.
+
+Theorem th23_5_1: forall Γ t T t', Γ |- t : T -> t -→ t' -> Γ |- t' : T.
+intros. generalize dependent t'. induction H.
+intros.
++ inversion H0.
++ intros. inversion H1. constructor. apply H. apply IHtype_bind. apply H3.
++ intros. inversion H1.
++ intros. inversion H1.
++ intros. inversion H2. subst.
+    - apply IHtype_bind1 in H6. apply TApp' with (T11:=T11). auto. auto. auto.
+    - subst. apply TApp' with (T11:=T11). auto. auto. apply IHtype_bind2. apply H7.
+    - subst. inversion H0. subst. inversion H0. subst. 
+    pose proof (th23_5_1_var_prep T11 Γ nil t12 T12). simpl in H3. 
+    pose proof (H3 0 0 t2 H1). simpl in H4. assert (env_shift 0 0 Γ = Γ). admit.
+    rewrite H5 in H4. apply H4. auto. auto. auto.
++ intros. inversion H1.
++ intros. inversion H1.
+    - subst. apply IHtype_bind in H5. apply TTApp. auto. auto.
+    - subst. inversion H0. subst. 
+    pose proof (th23_5_1_type_prep (env_shift 0 1 Γ) nil 0 t0 T T' (type_shift 0 1 T') H6).
+    simpl in H2. assert (0 = 0). auto. assert (type_shift 0 1 T' = type_shift 0 1 T'). auto.
+    apply H2 in H3. assert (env_reverse_shift 0 (env_shift 0 1 Γ) = Γ). admit. rewrite H7 in H3.
+    apply H3. apply H4.
+Admitted.
