TaPL/code/chapter24.v
@@ -1,0 +1,9 @@
+Theorem exist_all_second: forall T: Prop -> Prop, 
+((exists X, T X) <-> (forall Y: Prop, (forall X, T X -> Y) -> Y)).
+intros. split.
+- intros. destruct H. now apply H0 in H.
+- intros. apply H. intros. now exists X. Qed. 
+
+(* たぶんだけど依存型入れるとまた状況が変わる?
+Existential second order = universal second orderだったらNP=co-NP問題
+が発生しないので *)
